\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[margin=1.25cm,top=1.35cm,bottom=1.25cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}

\definecolor{accent}{HTML}{0f3460}
\definecolor{dark}{HTML}{1a1a2e}
\definecolor{highlight}{HTML}{e94560}
\definecolor{softblue}{HTML}{e8f0fe}
\definecolor{softgreen}{HTML}{e8f5e9}
\definecolor{midgray}{HTML}{666666}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=accent,urlcolor=accent}
\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{2pt}

\titleformat{\section}{\normalsize\bfseries\color{accent}}{}{0em}{}
\titlespacing{\section}{0pt}{4pt}{2pt}

\begin{document}

\begin{center}
{\LARGE\bfseries\color{dark} XC Gradient}\\[0.1em]
{\small\color{midgray} One Pager Executiu $\cdot$ Abril 2026 $\cdot$ Confidencial}\\[0.35em]
\colorbox{accent}{\color{white}\small\bfseries\strut\quad Reduim el diagn\`ostic de fallades industrials d'hores a minuts, amb IA privada on-premises \quad}
\end{center}

\vspace{0.25em}
{\color{accent}\hrule height 0.8pt}
\vspace{0.35em}

\begin{multicols}{2}

\section{Problema}
Les PIMEs manufactureres tenen coneixement cr\'itic dispers en PDFs, protocols interns i mem\`oria de t\`ecnics s\`enior. Quan una m\`aquina cau, el coll d'ampolla no \`es la reparaci\'o: \textbf{\'es el diagn\`ostic}.

\begin{itemize}[leftmargin=1em,itemsep=1pt,topsep=2pt]
\item MTTR elevat per recerca manual d'informaci\'o.
\item Depend\`encia alta de persones clau que es jubilen.
\item Dades sensibles que no poden sortir a eines cloud.
\end{itemize}

\section{Soluci\'o}
XC Gradient desplega una capa d'IA privada dins la planta:
\begin{itemize}[leftmargin=1em,itemsep=1pt,topsep=2pt]
\item \textbf{Assist\`encia de diagn\`ostic}: resposta accionable en segons a partir de manuals, incidents i logs.
\item \textbf{OEE en temps real}: disponibilitat, efici\`encia i qualitat per m\`aquina en un dashboard operatiu.
\item \textbf{Estructuraci\'o autom\`atica}: documentaci\'o no estructurada convertida en base de coneixement consultable.
\end{itemize}

\begin{center}
\colorbox{softgreen}{\parbox{0.94\linewidth}{\centering\small\bfseries
Venem temps actiu recuperat.\\
El valor \`es reduir aturades, no generar m\'es pantalles.
}}
\end{center}

\section{Per qu\`e ara}
\begin{itemize}[leftmargin=1em,itemsep=1pt,topsep=2pt]
\item \textbf{NIS2 (2024--2025)} impulsa sobirania de dades industrials.
\item \textbf{Jubilaci\'o massiva} de t\`ecnics s\`enior a manufactura UE.
\item \textbf{Digitalitzaci\'o PIME} accelera la compra de software vertical.
\end{itemize}

\section{Tracci\'o inicial}
\begin{itemize}[leftmargin=1em,itemsep=1pt,topsep=2pt]
\item \textbf{Decfa} (CNC, $\sim$30 empleats): PoC en execuci\'o.
\item \textbf{Paver} (Granollers): PoC en fase de demo.
\item Pipeline actiu amb noves PIMEs industrials de Catalunya.
\end{itemize}

\columnbreak

\section{Mercat (problema gran + mercat gran)}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabularx}{0.96\linewidth}{lX}
\toprule
\textbf{TAM} & $\sim$2M PIMEs manufactureres a la UE \\
\textbf{SAM} & $\sim$180k a Espanya (20--200 empleats) \\
\textbf{SOM} & $\sim$500 empreses accessibles (Catalunya, any 1--2) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\normalsize

\section{Model de negoci}
\begin{itemize}[leftmargin=1em,itemsep=1pt,topsep=2pt]
\item Subscripci\'o B2B (per m\`aquina o per tier, en validaci\'o amb PoCs).
\item Estrat\`egia \textbf{land-and-expand}: entrada per problema cr\'itic, expansi\'o a tota la planta.
\item Objectiu de marge brut SaaS: \textbf{$>$70\%}.
\end{itemize}

\section{Avantatge competitiu (insight defensable)}
\begin{itemize}[leftmargin=1em,itemsep=1pt,topsep=2pt]
\item \textbf{Privacitat estructural}: infer\`encia on-premises, zero depend\`encia cloud.
\item \textbf{Ontologia per client}: cada desplegament augmenta switching costs.
\item \textbf{IP pr\`opia}: reranking Markov+Choquet i fine-tuning multi-tenant S-QDoRA.
\end{itemize}

\section{Equip}
\begin{itemize}[leftmargin=1em,itemsep=1pt,topsep=2pt]
\item \textbf{Oriol Farr\'es} (CEO/CFO): arquitectura core IA i estrat\`egia.
\item \textbf{Arnau Noguer} (CTO/AI): RAG, ontologies i ingesti\'o documental.
\item \textbf{Adam Sarrate} (COO/CISO): infraestructura, seguretat i desplegament.
\end{itemize}
UPC-FIB. Fundadors t\`ecnics amb dedicaci\'o completa.

\section{Finan\c{c}ament i proper milestone}
Bootstrap amb beques (Santander X, Impuls UPC). \textbf{Seed despr\'es de 100+ clients pagants}, amb m\`etriques reals (MTTR, retenci\'o, ARR) i no narrativa especulativa.

\end{multicols}

\vspace{0.2em}
{\color{accent}\hrule height 0.8pt}
\vspace{0.15em}
\begin{center}
\small\textcolor{midgray}{XC Gradient $\cdot$ Contacte via fundadors $\cdot$ Sense pres\`encia web p\'ublica $\cdot$ Confidencial}
\end{center}

\end{document}
